\documentclass{cours}


\title{Dénombrement et Combinatoire}
\author{Diego Van Overberghe}

\begin{document}
    \maketitle{3}

    \begin{Gpartie}{Parties d'un Ensemble}
        \begin{Spartie}{Définition}
            $E$ étant un ensemble, la notation $\subset$ signifie \og inclus dans \fg{}.
            \[A\subset E\]
            C'est-à-dire que tout élément de $A$ appartient à $E$. \\
            On dit alors que $A$ est une partie, ou sous-ensemble de $E$. \\
            L'Ensemble vide, noté $\varnothing$ est une \emph{partie} de tout ensemble. \\
            L'Ensemble des parties de $E$ est noté $\mathcal{P}(E)$.
            \begin{SSpartie}{Exemple}
                Si $E=\big\{\,x~;\,y~\big\}$ est un ensemble de deux éléments :
                \[\mathcal{P}(E)=\Big\{\,\varnothing~,\,\big\{\,x~\big\}~,\,\big\{\,y~\big\}~,\,\big\{\,x~;\,y~\big\}~\Big\}\]
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Définition}
            Un ensemble fini est un ensemble dont le nombre d'éléments est fini.
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Définition}
            On appelle cardinal, noté \og Card \fg{}, le nombre d'éléments d'un ensemble fini d'une partie (ou sous-ensemble).
            \begin{SSpartie}{Exemple}
                Si un ensemble $E$ possède $n$ éléments, alors on peut noter $\mathrm{Card}\,(E)=n$. \\
                Pour toute partie $A\subset E$, $\mathrm{Card}\,(A)\leq\mathrm{Card}\,(E)$.
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété (Principe Additif)}
            Si $A$ et $B$ sont deux parties quelconques d'un ensemble fini $E$, alors :
            \[\mathrm{Card}\,(A\cup B)=\mathrm{Card}\,(A)+\mathrm{Card}\,(B)-\mathrm{Card}\,(A\cap B)\]
            De plus, si $A_1~,~A_2~,\dotsc,~A_p$ sont $p$ parties \emph{deux à deux disjointes} d'un ensemble~fini,~alors :
            \[\mathrm{Card}\,\left(A_1\cup A_2\cup\dotsb\cup A_p\right)=\mathrm{Card}\,(A_1)+\mathrm{Card}\,(A_2)+\dotsb+\mathrm{Card}\,\left(A_p\right)\]
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété}
            Soit $n\in\mathbb{N}$, et $E$ un ensemble tel que $\mathrm{Card}\,(E)=n$. Alors, $E$ possède $2^n$ parties. Autrement dit :
            \[\mathrm{Card}\,\big(\mathcal{P}(E)\big)=2^n\]
            \begin{SSpartie}{Démonstration par Récurrence}
                \begin{SSSpartie}{Initialisation}
                    Pour $n=0$, $E=\varnothing$, donc la seule partie de $E$ est $\big\{\varnothing\big\}$ et $1=2^0$.
                \end{SSSpartie}
                \begin{SSSpartie}{Hérédité}
                    Supposons que tout ensemble à $k$ éléments, où $k$ est un certain entier naturel, admet $2^k$ parties.

                    Alors, soit $E$, un ensemble à $k+1$ éléments.

                    Soit $x$, un élément de $E$.

                    Alors, il y a deux familles de parties de $E$, celles qui contiennent $x$ et celles qui ne le contiennent pas.

                    Or $E\setminus\big\{x\big\}$ est un ensemble à $k$ éléments, il y a donc $2^k$ parties de $E$ qui ne contiennent pas $x$.

                    En adjoignant $x$ à toutes ces parties, on obtient toutes les parties qui contiennent $x$, donc il y en a également $2^k$.
                    
                    Ainsi, le nombre de parties de $E$ est de $2^k+2^k=2^{k+1}$.$\quad\square$
                \end{SSSpartie}
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \pagebreak
    \begin{Gpartie}{Produit Cartésien d'Ensembles}
        \begin{Spartie}{Définition}
            \begin{itemize}
                \item $E$ et $F$ étant deux ensembles, le \emph{produit cartésien} $E\times F$ est l'ensemble de couples $(\,a~;\,b~)$, où $a\in E$ et $b\in F$.
                \item $E$, $F$ et $G$ étant trois ensembles, le \emph{produit cartésien} $E\times F\times G$ est l'ensemble des triplets $(\,a~;\,b~;\,c~)$ où $a\in E$, $b\in F$ et $c\in G$.
            \end{itemize}
            \begin{SSpartie}{Cas Général}
                \begin{itemize}
                    \item Le \emph{produit cartésien} $E_1\times E_2\times\dotsb\times E_n$ des ensembles $E_1,\,E_2,\,\dotsc,\,E_n$ est l'ensemble des \emph{n-uplets} $(\,a_1~;\,a_2~;\dotsc;\,a_n~)$ où $a_1\in E_1,\,a_2\in E_2,\,\dotsc,\,a_n\in E_n$.
                \end{itemize}
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Notations}
            $E\times E$ se note $E^2$, $\overbrace{E\times E\times\dotsb\times E}^\text{$k$ fois}$ se note $E^k$.
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Exemples}
            Soit $E=\big\{\,a~;\,b~;\,c~\big\}$ et $F=\big\{\,1~;\,2~\big\}$.
            \begin{itemize}
                \item $E\times F=\big\{\,(\,a~;\,1~)~;\,(\,a~;\,2~)~;\,(\,b~;\,1~)~;\,(\,b~;\,2~)~;\,(\,c~;\,1~)~;\,(\,c~;\,2~)~\big\}$
                \item $F\times F=\big\{\,(\,1~;\,1~)~;\,(\,1~;\,2~)~;\,(\,2~;\,1~)~;\,(\,2~;\,2~)~\big\}$
                \item $(\,a~;\,b~;\,b~;\,a~;\,c~)$ est un 5-uplet d'élément de $E$, il appartient à $E^5$.
            \end{itemize}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété}
            Si $E_1,\,E_2,\,\dotsc,\,E_n$ sont $n$ ensembles finis :
            \[\mathrm{Card}\,(E_1\times E_2\times\dotsb\times E_n)=\mathrm{Card}\,(E_1)\times\mathrm{Card}\,(E_2)\times\dotsb\times\mathrm{Card}\,(E_n)\]
            \begin{SSpartie}{Cas Particulier}
                Si $E$ est un ensemble fini, pour tout $k\in\mathbb{N^*}$ :
                \[\mathrm{Card}\,\left(E^k\right)=\big(\mathrm{Card}\,(E)\big)^k\]
            \end{SSpartie}
            \pagebreak
            \begin{SSpartie}{Exemples}
                Dans les exemples précédents :
                \begin{itemize}
                    \item $\mathrm{Card}\,(E\times F)=6=\mathrm{Card}\,(E)\times\mathrm{Card}\,(F)$
                    \item $\mathrm{Card}\,\left(F^2\right)=4=2^2=\big(\mathrm{Card}\,(F)\big)^2$
                \end{itemize}
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \pagebreak[3]
    \begin{Gpartie}{Permutations}
        \begin{Spartie}{Définition}
            Soit $E$, un ensemble à $n$ éléments, une \emph{permutation} est un n-uplet d'éléments distincts de $E$.

            Autrement dit, une permutation est une façon d'ordonner les $n$ éléments de $E$.
            \begin{SSpartie}{Exemple}
                On considère l'ensemble $G=\big\{\,a~;\,b~;\,c~\big\}$. \\ Ses permutations sont :
                \[(\,a~;\,b~;\,c~)~,\,(\,a~;\,c~;\,b~),\,(\,b~;\,a~;\,c~)~,\,(\,b~;\,c~;\,a~)~,\,(\,c~;\,a~;\,b~)~,\,(\,c~;\,b~;\,a)~\]
                $G$ admet donc 6 permutations.
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété}
            Le nombre de permutations d'un ensemble à $n$ éléments est $n!$
            \begin{SSpartie}{Remarque}
                $n! =n\times(n-1)\times\dotsb\times 2\times 1$ \\
                $n!$ est le produit de tous les entiers de $1$ à $n$. \\
                $n!$ se lit ``factorielle de $n$''.
            \end{SSpartie}
            \begin{SSpartie}{Explication}
                On peut considérer que faire une permutation c'est faire un tirage sans remise des $n$ éléments de $E$. Il y $n$ choix pour le premier élément, $n-1$ pour le deuxième et ainsi de suite.
            \end{SSpartie}
            \pagebreak
            \begin{SSpartie}{Démonstration par Récurrence}
                \begin{SSSpartie}{Initialisation}
                    Un ensemble à un élément admet une permutation, et $1! =1$.
                \end{SSSpartie}
                \begin{SSSpartie}{Hérédité}
                    Supposons que tout ensemble à $n$ élément ($n$ fixe) admette $n!$~permutations.

                    Soit $E$, un ensemble à $n+1$ éléments. \\
                    On choisit un élément $x$ de $E$. \\
                    Dans chacune des permutations des $n$ éléments restants, il y $n+1$ positions où insérer $x$.

                    Ainsi, le nombre de permutations de $E$ est $(n+1)\times n! =(n+1)!$.$\quad\square$
                \end{SSSpartie}
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \pagebreak[3]
    \begin{Gpartie}{Combinaisons}
        Dans tout ce sous-chapitre, $E$ est un ensemble à $n$ éléments et $p$ est un entier naturel tel~que~$p\leq n$.
        \begin{Spartie}{Définition}
            Une combinaison de $p$ éléments de $E$ est une partie de $E$ possédant $p$ éléments.
            \begin{SSpartie}{Remarque}
                L'ordre des éléments n'a pas d'importance, les éléments sont distincts.
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété}
            Le nombre de combinaisons à $p$ éléments de $E$ est égal à $\binom{n}{p}$, où :
            \[\binom{n}{p}=\dfrac{n!}{p!(n-p)!}\]
            \[\binom{n}{p}=\dfrac{n(n-1)\times\dotsb\times(n-p+1)}{p!}\]
            $\dbinom{n}{p}$ est appelé \emph{coefficient binomial} et il se lit \og $p$ parmi $n$ \fg{}.
            \begin{SSpartie}{Explication}
                Lorsqu'on choisit $p$ éléments dans un ensemble à $n$ éléments, on a $n$ choix pour le premier, $n-1$ choix pour le deuxième, etc.\ mais ainsi, les $p$ éléments sont ordonnés.

                On divise donc par le nombre de permutations de $p$ éléments, c'est-à-dire $p!$.
            \end{SSpartie}
            \begin{SSpartie}{Cas Particuliers}
                $\dbinom{n}{0}=1\quad$ La seule partie de $E$ à $0$ élément est $\varnothing$.

                $\dbinom{n}{n}=1\quad$ La seule partie de $E$ à $n$ éléments est $E$.

                $\dbinom{n}{1}=n\quad$ Il y à $n$ parties de $E$ à $1$ élément.
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété : Symétrie}
            Choisir $p$, c'est ne pas choisir $n-p$ :
            \[\binom{n}{n-p}=\binom{n}{p}\quad\]
            Démonstration Alternative : 
            \[\binom{n}{n-p}=\dfrac{n!}{(n-p)!(n-(n-p))!}=\dfrac{n!}{(n-p)!p!}=\binom{n}{p}\]
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété : Relation de Pascal}
            \[\binom{n+1}{p+1}=\binom{n}{p}+\binom{n}{p+1}\]
            \begin{SSpartie}{Démonstration}
                Soit $E$, un ensemble à $n+1$ éléments (on va compter le nombre de parties de E à $p+1$ éléments).

                Soit $x$ un élément de $E$.

                Alors il y a deux \og familles \fg{} de parties : celles qui contiennent $x$ et celles qui ne le contiennent pas.

                Or $E\setminus\big\{x\big\}$ contient $n$ éléments.

                Donc il y a $\binom{n}{p}$ à $p$ éléments de $E\setminus\big\{x\big\}$.

                En leur adjoignant $x$, on obtient toutes les parties à $p+1$ éléments qui contiennent $x$.

                Il y a $\binom{n}{p+1}$ parties de $E$ qui ne contiennent pas $x$. (On choisit $p+1$ éléments dans $E\setminus\{x\}$ qui contient $n$ éléments).$\quad\square$
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Triangle de Pascal}
            \begin{center}
                \begin{tabular}{ M{12pt} | *{7}{M{12pt}}}
                    \diagbox[innerwidth=12pt, height=1.5\line, font=\footnotesize]{\raisebox{-3pt}{n}}{\raisebox{8pt}{p}}  
                      & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\\hline
                    0 & 1 &   &   &   &   &   &   \\
                    1 & 1 & 1 &   &   &   &   &   \\
                    2 & 1 & 2 & 1 &   &   &   &   \\
                    3 & 1 & 3 & 3 & 1 &   &   &   \\
                    4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 &   &   \\
                    5 & 1 & 5 & 10& 10& 5 & 1 &   \\
                    6 & 1 & 6 & 15& 20& 15& 6 & 1 \\
                \end{tabular}
                \parbox{\linewidth}{\captionof{figure}{Représentation du Triangle de Pascal}}
            \end{center}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriété}
            \[\sum_{p=0}^{n}\binom{n}{p}=\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+\dotsb+\binom{n}{n}=2^n\]
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
\end{document}