\documentclass{cours}

\title{Fonction Logarithme Népérien}
\author{Diego Van Overberghe}

\begin{document}
    \maketitle{4}

    \begin{Gpartie}{Définition de la Fonction ln}
        \begin{Spartie}{Théorème-Définition}
            Pour tout réel $x$ strictement positif, il existe un unique réel tel que :
            \[e^a=x\]
            Le nombre $a$ est appelé logarithme népérien de $x$. La fonction qui à $x$ associe $a$ est appelée ``fonction logarithme népérien'' et se note $\ln$.

            Ainsi,
            \[e^a=x\iff a=\ln(x)\text{, \quad pour $x>0$}\]
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Démonstration}
            La fonction exponentielle est continue et strictement croissante sur $\mathbb{R}$.

            De plus, 
            \[\lim_{x\to -\infty} e^x=0\quad\text{ et }\quad\lim_{x\to +\infty} e^x=+\infty\]

            D'après le corollaire du Théorème des Valeurs Intermédiaires, pour tout nombre $k\in\big]0\,;+\infty\big]$, il existe un unique réel $a\in\mathbb{R}$ tel que $e^a=k\quad\square$
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Remarques}
            La fonction $\ln$ est la fonction réciproque de $\exp$.

            On déduit que : $\ln(1)=0\quad\ln(e)=1$
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriétés}
            \[\forall x\in\big]0\,;+\infty\big[,\ e^{\ln(x)}=x\]
            \[\forall x\in\mathbb{R},\ \ln\left(e^x\right)=x\]
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \pagebreak
    \begin{Gpartie}{Étude de la Fonction ln}
        \begin{Spartie}{Continuité, Dérivabilité}
            \begin{SSpartie}{Propriété}
                \begin{itemize}
                    \item La fonction $\ln$ est continue sur $\big]0\,;+\infty\big]$
                    \item La fonction $\ln$ est dérivable sur $\big]0\,;+\infty\big]$ et $\forall x\in\big]0\,;+\infty\big[$, $\ln'(x)=\frac{1}{x}$
                    \item La fonction $\ln$ est strictement croissante sur $\big]0\,;+\infty\big[$
                \end{itemize}
                \begin{SSSpartie}{Démonstration (Facile)}
                    Admettre que si $f$ et $u$ sont dérivables, $f\big(u(x)\big)'=u'(x)\times f(u(x))$
                    \[\big(e^{\ln(x)}\big)'=\ln'(x)\times e^{\ln(x)}=\ln'(x)\times x\]
                    \[(x)'=1\]
                    \[\ln'(x)\times x=1\iff\ln'(x)=\frac{1}{x}\]
                    
                \end{SSSpartie}
                \begin{SSSpartie}{Démonstration (Complète)} 
                    On étudie le taux d'accroissement, en admettant que $\ln$ est continue :
                    \[\frac{\ln(x+h)-\ln(x)}{h}\]

                    Posons :
                    \[\begin{cases}
                        u=\ln(x+h)\qquad\text{donc}\qquad x+h=e^u \\ v=\ln(x)\phantom{+h)}\text{\qquad donc\qquad} x=e^v
                    \end{cases}\qquad\text{et}\qquad k=u-v\]

                    \[\begin{aligned}[t]
                        \frac{\ln(x+h)-\ln(x)}{h}&=\frac{k}{e^u-e^v}\qquad\text{or}\qquad\lim_{h\to0}k=0 \\
                        &=\frac{1}{\frac{e^{v+h}-e^v}{k}}
                    \end{aligned}\]

                    Or, $\lim\limits_{h\to0}\frac{e^{v+h}-e^v}{h}$ est l'expression de la dérivée de $e$. La dérivée de $e^v$ est $e^v$.
                    \[\frac{1}{e^v}=\frac{1}{e^{\ln(x)}}=\frac{1}{x}\]
                    \[\lim\limits_{h\to 0}\frac{\ln(x+h)-\ln(x)}{h}=\frac{1}{x}\quad\square\]

                \end{SSSpartie}
            \end{SSpartie}
            \begin{SSpartie}{Propriété}
                Soit $u$, une fonction dérivable et strictement positive sur $I$

                Alors, la fonction $f:x\mapsto\ln\big(u(x)\big)$ et $f':x\mapsto\frac{u'}{u}$
                \begin{SSSpartie}{Exemple}
                    Soit $f$ définie sur $\mathbb{R}$, par $f(x)=\ln(x^2+1)$

                    $f$ est dérivable en $\mathbb{R}$ et $f'(x)=\frac{2x}{x^2+1}$
                \end{SSSpartie}
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Limites}
            \[\lim_{x\to+\infty}\ln(x)=+\infty\text{\qquad et \qquad}\lim_{x\to 0}\ln(x)=-\infty\]
            \begin{SSpartie}{Démonstration} 
                Soit $M>0$, en posant $A=e^M,\ \exists A>0$ tel que :
                \[\forall x\in\big]0\,;+\infty\big[,\ x>A\implies\ln(x)>M\]
                En effet, $x>A\iff x>e^M$ \\ Comme $\ln$ est strictement croissante :
                \[\begin{aligned}[t]
                    \ln(x)&>\ln\big(e^M\big) \\
                    \ln(x)&>M\quad\square
                \end{aligned}\]
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Représentation Graphique}
            \begin{center}
                % \begin{tikzpicture}
                    \includegraphics[width=7cm]{example-image}
                    \parbox{\linewidth}{\captionof{figure}{Représentation Graphique de la Fonction ln}}
                % \end{tikzpicture}
            \end{center}
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \pagebreak
    \begin{Gpartie}{Propriétés Algébriques de la Fonction ln}
        \begin{Spartie}{Propriété Fondamentale}
            Quels que soient les réels $a$ et $b$, strictement positifs, 
            \[\ln(a\times b)=\ln(a)+\ln(b)\]
            \begin{SSpartie}{Démonstration}
                Rappel : \[X=Y\iff e^X=e^Y\]
                \[e^{\ln(ab)}=ab\]
                \[e^{\ln(a)+\ln(b)}=e^{\ln(a)}\times e^{\ln(b)}=a\times b\]

                Donc : \[e^{\ln(ab)}=e^{\ln(a)+\ln(b)}\iff\ln(ab)=\ln(a)+\ln(b)\]
            \end{SSpartie}
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Conséquences}
            \begin{itemize} 
                \item Quels que soient les réels $a$ et $b$, strictement positifs, 
                \[\ln\left(\frac{a}{b}\right)=\ln(a)-\ln(b)\text{\quad et \quad}\ln\left(\frac{1}{b}\right)=-\ln(b)\]
                \item Quels que soient les réels $a_1, a_2,\dotsc, a_n$, strictement positifs, 
                \[\ln(a_1a_2\dotsb a_n)=\ln(a_1)+\ln(a_2)+\dotsb+\ln(a_n)\]
                \begin{SSpartie}{Démonstration par Récurrence}
                    \begin{SSSpartie}{Initialisation}
                        \[\ln(a_1)=\ln(a_1)\]
                    \end{SSSpartie}
                    \begin{SSSpartie}{Hérédité}
                        Supposons que, pour $n$ nombres strictement positifs,
                        \[\ln(a_1a_2\dotsb a_n)=\ln(a_1)+\ln(a_2)+\dotsb+\ln(a_n)\]
                        Alors :
                        \[\begin{aligned}[t]
                            \ln(a_1a_2\dotsb a_na_{n+1})&=\ln(a_1a_2\dotsb a_n)+\ln(a_{n+1})\quad\text{Propriété Fond.} \\
                            &=\ln(a_1)+\ln(a_2)+\dotsb+\ln(a_n)+\ln(a_{n+1})\quad\square
                        \end{aligned}\]
                    \end{SSSpartie}
                \end{SSpartie}
                \item De plus, 
                \[\forall a\in\big]0\,;+\infty\big[,\ \forall n\in\mathbb{Z},\ \ln(a^n)=n\ln(a)\]
                \begin{SSpartie}{Démonstration}
                    \begin{itemize}
                        \item Dans le cas où $n$ est positif, c'est le cas particulier :
                        \[\ln(a_1a_2\dotsb a_n)=\ln(a_1)+\ln(a_2)+\dotsb+\ln(a_n)\]
                        \[a_1=a_2=\dotsb=a_n=a\]
                        \[\ln(a^n)=\ln(a)+\ln(a)+\dotsb+\ln(a)=n\ln(a)\quad\square\]
                        \item Dans le cas où $n$ est négatif, on prend $m=-n$
                        \[\ln(a^n)=\ln(a^{-m})=\ln\left(\frac{1}{a^m}\right)=-\ln(a^m)=-m\ln(a)=n\ln(a)\quad\square\]
                    \end{itemize}
                \end{SSpartie}
                \item Finalement, 
                \[\forall a,\ a>0,\quad\ln\left(\sqrt{a}\right)=\frac{1}{2}\ln(a)\]
                \begin{SSpartie}{Démonstration}
                    \[\ln(a)=\ln\left(\sqrt{a^2}\right)=2\ln\left(\sqrt{a}\right)\]
                    \[\ln\left(\sqrt{a}\right)=\frac{1}{2}\ln(a)\quad\square\]

                \end{SSpartie}
            \end{itemize}
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \begin{Gpartie}{Résolution d'Inéquations du type $a^n>M$}
        \begin{Spartie}{Exemple}
            On sait que : \[\lim_{n\to+\infty}3^n=+\infty\]
            On cherche le plus petit entier $n$ tel que $3^n>1\,000$ :
            \[\begin{aligned}[t]
                &\quad\ln(3^n)>\ln(1\,000) \\
                \iff&\quad n\ln(3)>\ln(1\,000) \\
                \iff&\quad n>\frac{\ln(1000)}{\ln(3)}\approx 6{,}3
            \end{aligned}\]

            On trouve $n\geq 7$, $7$ est le plus petit entier $n$ tel que $3^n>1\,000$
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Exemple}
            On sait que : \[\lim_{n\to+\infty}\left(\frac{1}{2}\right)^n=0\text{\qquad \big(car $0<\tfrac{1}{2}<1$\big)}\]
            
            On veut résoudre : $\left(\frac{1}{2}\right)^n\leq 0{,}0001$
            \[\begin{aligned}[t]
                \iff&\quad\ln\Big(\big(\tfrac{1}{2}\big)^n\Big)\leq\ln(0{,}0001)\text{\qquad $\ln$ strictement croissante} \\
                \iff&\quad n\ln\big(\tfrac{1}{2}\big)\leq\ln(0{,}0001) \\
                \iff&\quad n\geq\frac{\ln(0{,}0001)}{\ln\left(\frac{1}{2}\right)}\approx13{,}3
            \end{aligned}\]

            Donc, $n\geq 14$
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
    \begin{Gpartie}{Logarithme Décimal} 
        \begin{Spartie}{Définition} 
            La fonction logarithme décimal, notée $\log$, est définie sur $\big]0\,;+\infty\big[$, par :
            \[\log(x)=\frac{\ln(x)}{\ln(10)}\]

        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Propriétés} 
            De part de sa définition, la fonction $\log$ a les mêmes propriétés algébriques et analytiques que la fonction $\ln$ (dérivable, strictement croissante) 
        \end{Spartie}
        \begin{Spartie}{Remarque} 
            La fonction $\log$ est la fonction réciproque de $f:x\mapsto 10^x$
        \end{Spartie}
    \end{Gpartie}
\end{document}